\cleardoublepage
\phantomsection

\chapter{Einführung}

Der Anfang dieses Kapitels definiert die Begriffe Stadtstaat sowie
Hauptstadt und weist auf ihre Relevanz für die Erforschung der
\unterstadt{} von \bogazkoy{} hin (\cref{I-1-Stellung-bo}). Der zweite
Teil des Kapitels fasst die Erforschung der prähistorischen Kulturen
Zentralanatoliens zusammen (\cref{I-2-Grunlage}), um
schließlich die Erforschung der \unterstadt{} von Boğazköy in einem
größeren Kontext darzustellen (\cref{I-3-Kompendium}). Der letzte
Abschnitt (\cref{I-4-Fragestellung}) präsentiert die wichtigsten
Fragestellungen der vorliegenden Untersuchung.

\section{Die Stellung Boğazköys im
Urbanisierungsprozess in Zentralanatolien}\label{I-1-Stellung-bo}

Es ist ein üblicher Topos, dass Städte als attraktiv und modern
gelten. Die Urbanisierung, die sich während der letzten Jahrzehnte
noch erheblich beschleunigt hat, ist ein weltweites Phänomen, das
viele Fragen aufwirft. Warum und wie erscheinen oder verschwinden
Städte? Gibt es Städte die ›besser‹ konzipiert sind als andere? Wie
beeinflusst die gebaute Umwelt das menschliche Wahrnehmen und
Verhalten? Was ist überhaupt eine Stadt?

Die Urbanisierung ist ein mehr als sechstausend Jahre altes Phänomen.
Die typologische und strukturelle Vielfalt der Siedlungen, die in der
Forschung Stadt genannt werden, macht eine allgemeingültige Definition
›der‹ Stadt unmöglich. Zu den am häufigsten genannten Grundzügen einer
Stadt zählen die soziale und ökonomische Varianz sowie die
Unterscheidung zahlreicher Aktivitätsräume. Darüber hinaus wird eine
Stadt häufig als ein Teil eines Netzwerkes verstanden. Städte sind
für die Anschaffung und den Vertrieb von Produkten voneinander
abhängig und jede Stadt ist mit den umliegenden Dörfern eng verbunden.
Die Diversität einer Stadt spiegelt sich auch in ihrer
differenzierten, räumlichen Organisation. Sie ist in verschiedene
funktionale Zonen unterteilt, die neben den Wohnvierteln verschiedene
administrative, religiöse oder wirtschaftliche Funktionen haben und
durch ein Straßensystem verbunden sind.

\subsection{Erste Städte in Mesopotamien}

Die Entwicklung der ersten Städte im späten 4. Jt.{} im Vorderen
Orient ist Thema einer umstrittenen wissenschaftlichen Debatte, die
das Wie, Warum und Wann zu verstehen versucht. Die Forschungen der
letzten Jahre haben klar gezeigt, dass der Begriff \emph{urban
 revolution} (Childe) irreführend ist, da es sich nicht um ein
plötzlich auftretendes Phänomen, sondern um eine langfristige
Entwicklung handelt. Die Konsequenzen der Urbanisierung im Vorderen
Orient sind dennoch enorm: Diversifikation der Gebäudetypen, breitere
Spezialisierung der Aktivitäten, stärkere soziale Stratifikation und
Intensivierung des Austauschs mit weit entfernten Regionen.

In Anatolien entstehen die ersten Städte im 3. Jt.{} in verschiedenen
Regionen. Eine der frühen Urbanisierungszonen liegt in der
Südost-Türkei. Eine vergleichbare Entwicklung ist in Zentralanatolien
zunächst nur in Kültepe belegt. Städte entstehen in Anatolien nördlich
des Taurus erst im frühen 2. Jt.{}
Dem aktuellen Forschungsstand nach, handelt es sich bei den frühen
Städten des 2. Jts. um Stadtstaaten.

\subsection{Das Konzept des Stadtstaates in Anatolien im frühen 2 Jt.}

Das Konzept des Stadtstaates wird in verschiedenen Kontexten benutzt.
Um die politischen Systeme der frühen Städte zu Beginn des 2. Jts.{} in
Zentralanatolien zu beschreiben, wird dieser Begriff regelmäßig
verwendet. In diesem Kontext kann man ein Netzwerk von Stadtstaaten mit
gemeinsamer Sprache, Kultur und Geschichte rekonstruieren. Die
Staatsgewalt eines jeden Stadtstaates ist unabhängig und regiert
jeweils über ein Territorium mit kleineren Siedlungen, auf die sich
die wirtschaftliche Subsistenz stützt. Gleichzeitig treiben die
Stadtstaaten einen regen Handel mit anderen Städten. Diese Netzwerke
scheinen unverzichtbar für den Erhalt jedes Stadtstaates zu sein; denn
sobald das Netzwerk zusammenbricht, verschwinden die Stadtstaaten.

\subsection{Das Konzept der Hauptstadt eines Großreiches}

Der Begriff Hauptstadt ist untrennbar mit dem Konzept eines Staates
verbunden, da es sich meistens um die wichtigste Stadt eines Staates
handelt, die diesen als \emph{pars pro toto} symbolisiert und die
gleichzeitig die zentralen politischen, militärischen, religiösen,
wirtschaftlichen und sozialen Funktionen besitzt. In der Hauptstadt,
die als Wahrzeichen des Staates fungierte, stellten die
Herrscher\_innen ihre Macht sichtbar zur Schau. Daher finden sich
insbesondere dort symbolische Monumente, die zur Repräsentation und
Identifikation der Machtideologie dienten. Folglich können Hauptstädte
meistens anhand entsprechender Monumente untersucht und verglichen
werden, um zu verstehen, wie Macht in einer Art ›Politik des Raumes‹
inszeniert wurde.

Die Kehrseite dieses Ansatzes führt dazu, dass Hauptstädte seltener
aus einer anderen Perspektive untersucht werden und Areale jenseits
der monumentalen Gebäude deshalb unerforscht bleiben. Jedoch zeigen
einzelne Studien, dass soziale Veränderungen in Wohnvierteln
deutlicher sichtbar sind als an monumentalen Gebäuden. Da Wohnviertel
die Lebensräume der Bevölkerung sind, hat eine Untersuchung dieser
großes Potenzial, gesellschaftliche Phänomene zu erkennen. Die
Bewohner\_innen haben eine aktive Rolle in der Gestaltung von Stadt
und Staat − unabhängig von ihrer sozialen Stellung. Die Untersuchung
eines Wohnviertels vermittelt daher ein von der herrschaftlichen
Sphäre unabhängiges Bild, um die Strukturen und sozialen Veränderungen
einer Gesellschaft zu verstehen.



\subsection{Die Entwicklung \hattusa{}s vom Stadtstaat zur Hauptstadt
im Lichte der Wohnviertel}

Diese Arbeit widmet sich der Erforschung eines der Wohnviertel von
\bogazkoy{} während des 2. Jts. \bogazkoy{} befindet sich in der Mitte
des \kizilirmak{}-Bogens in Zentralanatolien (\cref{Map-Kizilirmak}).
Dieser Ort ist vor allem unter dem Namen \hattusa{} als Hauptstadt des
hethitischen Großreiches bekannt, war aber seit dem Ende des 3. Jts.{}
ununterbrochen besiedelt. Die Erforschung der Stadt konzentrierte
sich hauptsächlich auf die Untersuchung der monumentalen Gebäude der
hethitischen Periode, die bisher die wichtigste Rolle in der
Interpretation der Stadt spielten.

Trotz dieser generellen Ausrichtung wurde zwischen 1970 und 1977 ein
großer Teil eines Wohnviertels in der \unterstadt{} ausgegraben, zu
dessen Ergebnissen bisher wenig detaillierte Publikationen
veröffentlicht wurde. Jedoch verändern sich Wohnviertel schneller als
religiöse oder politische Gebäude, so dass sie wichtige, eigene
Aussagemöglichkeiten besitzen, die unerlässlich sind, um eine
Gesellschaft zu rekonstruieren. Aus diesem Grund strebt diese Arbeit
an, durch die Untersuchung eines Wohnviertels, eine bisher weitgehend
unbekannte Facette des urbanen Lebens in \bogazkoy{} darzustellen.


\section{Grundlagen der Untersuchung}\label{I-2-Grunlage}

\subsection{Chronologischer, räumlicher und ökologischer Rahmen}

Der chronologische Rahmen der Kulturgeschichte Zentralanatoliens ist
teilweise umstritten. In dieser Arbeit werden folgende Begriffe
durchgehend verwendet (\cref{table-german-periods}).
